<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cbeta-org/xml-p5/master/schema/cbeta-p5.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cb="http://www.cbeta.org/ns/1.0" xml:id="G157n2600">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title level="s">Fojiao Canon</title>
			<title level="s" xml:lang="zh-Hant">佛教大藏經</title>
			<title level="m" xml:lang="zh-Hant">始終心要義記</title>
			<title>Fojiao Canon, Electronic version, No. 2600 始終心要義記</title>
			<title xml:lang="zh-Hant">佛教大藏經數位版, No. 2600 始終心要義記</title>
			<author>民國 倓虛述</author>
			<respStmt>
				<resp>Electronic Version by</resp>
				<name>CBETA</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<editionStmt>
			<edition>XML TEI P5</edition>
			<respStmt xml:id="resp1"><resp>corrections</resp><name>orig</name></respStmt>
		</editionStmt>
		<extent>1卷</extent>
		<publicationStmt>
			<idno type="CBETA">
				<idno type="canon">G</idno>.<idno type="vol">157</idno>.<idno type="no">2600</idno>
			</idno>
			<distributor>
				<name>財團法人佛教電子佛典基金會 (CBETA)</name>
				<address>
					<addrLine><email>service@cbeta.org</email></addrLine>
				</address>
			</distributor>
			<availability>
				<p>Available for non-commercial use when distributed with this header intact.</p>
			</availability>
			<date>2025-07-28 19:11:51 +0800</date>
		</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<bibl>佛教大藏經</bibl>
		</sourceDesc>
	</fileDesc>
	<encodingDesc>
		<projectDesc>
			<p xml:lang="en" cb:type="ly">OCR by CBETA, Text as provided by http://www.book853.com</p>
			<p xml:lang="zh-Hant" cb:type="ly">CBETA OCR，七葉佛教書舍網站提供</p>
		</projectDesc>
		<editorialDecl>
			<punctuation resp="#resp1"><p>原書標點</p></punctuation>
		</editorialDecl>
		<tagsDecl>
			<namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
				<tagUsage gi="rdg">
					<listWit>
						<witness xml:id="wit.cbeta">【CB】</witness>
						<witness xml:id="wit.orig">【佛教】</witness>
					</listWit>
				</tagUsage>
			</namespace>
		</tagsDecl>
		</encodingDesc>
	<profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="en">English</language>
			<language ident="zh-Hant">Chinese (Traditional)</language>
		</langUsage>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change when="2025-07-28">
			<name>Ray Chou 周邦信</name>Created initial TEI XML P5a version with bm2p5a.py
		</change>
	</revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body>
<milestone unit="juan" n="1"/>
<pb ed="G" xml:id="G157.2600.0933a" n="0933a"/>
<lb ed="G" n="0933a01"/><cb:mulu type="卷" n="1"></cb:mulu><cb:juan fun="open" n="1"><cb:jhead>始終心要義記</cb:jhead></cb:juan><byline cb:type="author">倓虛大師　述</byline>
<lb ed="G" n="0933a02"/>
<lb ed="G" n="0933a03"/>
<lb ed="G" n="0933a04"/>
<lb ed="G" n="0933a05"/><cb:div type="other"><cb:mulu type="其他" level="1">序</cb:mulu><p xml:id="pG157p0933a0501" style="margin-left:1em;">夫戒為成法身之本。定為成解脫之本。慧為成般若之本。故三學為成三德之法。
<lb ed="G" n="0933a06"/>三學之理。適見于經律論三藏中。此文雖非三藏。非佛所說。然依三藏之理。
<lb ed="G" n="0933a07"/>綴輯而成。在宗下為語錄。教下名文書。此文為天台宗第九祖荊溪尊者湛然
<lb ed="G" n="0933a08"/>大師所述。蓋佛說三藏。文義深廣。此文依三藏之文。詮三學之理。雖僅二百
<lb ed="G" n="0933a09"/>餘字。實能攝取三學之要領也。故學法者。欲得諸法要領。須從此入手。設得
<lb ed="G" n="0933a10"/>此文旨趣。然後可以博覽群經。遍窺教海矣。但眾生之根性不一。有從廣教入
<lb ed="G" n="0933a11"/>者。有從略教入者。今荊溪大師。隨眾生機。集此略文。亦列祖古德之悲心善巧也。
<lb ed="G" n="0933a12"/>倓虛今來京師。親見佛教各團體。均有進展。不勝欣慶。又承各團體之優遇。發起
<lb ed="G" n="0933a13"/>講經法會。殊覺慚悚。因留京期促。講他經典。最短者亦須二三星期講畢。因憶
<lb ed="G" n="0933a14"/>此文。為荊溪大師精心之作。以簡賅文字。括諸要義。於此短期。頗覺相適。而
<pb ed="G" xml:id="G157.2600.0934a" n="0934a"/>
<lb ed="G" n="0934a01"/>妙義精微。非可促通。倓虛學識淺陋。豈敢登座談玄。但藉斯法會。與大眾研
<lb ed="G" n="0934a02"/>究。以結勝緣耳。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0934a03"/><cb:div type="other"><cb:mulu type="其他" level="1">初詳釋題目</cb:mulu><head>初詳釋題目</head>
<lb ed="G" n="0934a04"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG157p0934a0401">始終心要</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0934a05"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG157p0934a0501" style="margin-left:1em;">始終心要四字為此文之題目。全篇文義。此四字攝盡無餘。舉凡含識。無論智
<lb ed="G" n="0934a06"/>愚。孰不知有心。既知有心。故須研究。佛學總名唯心法門。所以學佛者欲求
<lb ed="G" n="0934a07"/>入理之捷徑。應以心法為方便法門也。經云。「三界唯心」。「萬法唯識」。
<lb ed="G" n="0934a08"/>以及即心即佛等言教。無非發揮唯心道理。可知荊溪大師所明之心要法門。非
<lb ed="G" n="0934a09"/>臆見也。諸經論中。廣說此理。今荊溪大師復攝撮三藏而集此略文耳。茲引經
<lb ed="G" n="0934a10"/>以明。如華嚴偈云。「心造諸如來。及種種五蘊。」等文。意謂現前之一念。
<lb ed="G" n="0934a11"/>即能修造諸如來。如來者。乃十通號之一。從如而來。故名如來。如者體。來
<lb ed="G" n="0934a12"/>者用。用起於體故。如來即證到究竟無學果之稱。如來極果。尚為一心造成。
<lb ed="G" n="0934a13"/>足見此心殊勝之力。如來非一。通賅十方三世。故名諸如來。既知三世諸如來
<lb ed="G" n="0934a14"/>以心而造。何以吾人於此心法猶漫不注意。空自放過。而不深加探討耶。華嚴
<pb ed="G" xml:id="G157.2600.0935a" n="0935a"/>
<lb ed="G" n="0935a01"/>說三法一體。不啻與眾生當頭一棒。驚醒無始癡夢。復次此心不但造諸如來。
<lb ed="G" n="0935a02"/>且能造種種五蘊也。蘊者舊譯為陰。讀去聲。障覆義。祇如行蘊剎那遷流。障
<lb ed="G" n="0935a03"/>覆本性。故新譯為蘊。其法非一。其體積集故。眾生妄被一切有為錮蔽。佛教
<lb ed="G" n="0935a04"/>眾生自捨妄蔽。顯露本具之光明。或可說為眾生自積五蘊。遮蔽自
<lb ed="G" n="0935a05"/>心。佛為說法。令復本心。然則心要之理。豈可不窮究之。以期復我
<lb ed="G" n="0935a06"/>本有光明也。其蘊有五。故云種種。即指十法界中下九界而言。十法界者。謂
<lb ed="G" n="0935a07"/>有十種世界也。一佛法界。二菩薩法界。三緣覺法界。四聲聞法界。此名四聖。
<lb ed="G" n="0935a08"/>餘名六凡。一天界。二人界。三阿修羅界。四畜生界。五鬼趣界。六地獄界。
<lb ed="G" n="0935a09"/>即十界中除佛界餘九界之五蘊也。以菩薩有菩薩之五蘊。乃至地獄有地獄之
<lb ed="G" n="0935a10"/>五蘊。五蘊名相。散見諸冊。今不贅述。此等種種五蘊。遮性具之本覺。乃起
<lb ed="G" n="0935a11"/>九界之差別。則不見法界平等之理矣。華嚴偈。下云。一切諸法中。無法而不
<lb ed="G" n="0935a12"/>造。謂一切五蘊之中。所造諸法。及諸法中之諸法。雖轉變生生無已。然無一
<lb ed="G" n="0935a13"/>不是一心所造也。如人欲造樓閣。即有高兀之樓閣出現。例如五蘊種種諸法。
<lb ed="G" n="0935a14"/>皆心所造。心造諸如來等義。如是如是。偈下云。心佛及眾生。是三無差別。
<pb ed="G" xml:id="G157.2600.0936a" n="0936a"/>
<lb ed="G" n="0936a01"/>二句乃承上文而明三法無別。引華嚴至此。意在證明一切唯心之理。即心即佛
<lb ed="G" n="0936a02"/>之旨。夫佛有心。生亦有心。心為現量。境亦現量。現量則不可思議。一切諸
<lb ed="G" n="0936a03"/>法。法爾心現。故常平等常差別。心佛及眾生是常差別。是三無差別。是常平
<lb ed="G" n="0936a04"/>等。今更伸其義。所謂三無差別者。三種仍是三。一仍是一。三無須將無差別
<lb ed="G" n="0936a05"/>推翻。無差別無須將三推翻。即三即一。即一即三。以世界一切法中。一中含
<lb ed="G" n="0936a06"/>多。多中含一。一是不變。三是隨緣。不變中有隨緣。隨緣中有不變。正不變
<lb ed="G" n="0936a07"/>時即隨緣。洽隨緣時即不變。法界之理。法爾如是。佛法與世俗知見相背。初
<lb ed="G" n="0936a08"/>聞自然驚異。及乎細加推尋。其理實爾。良以世人迷則背覺合塵。聖人悟則背
<lb ed="G" n="0936a09"/>塵合覺。但因迷悟。乃有別耳。世之凡夫。以用廢體。聖教小乘。執體廢用。
<lb ed="G" n="0936a10"/>大乘乃體用兼備。以體用不可離故。佛果乃成甚深緣起大用。出沒十方。三輪
<lb ed="G" n="0936a11"/>顯化。隨機應現。通靈無礙。生佛心為用。無差別之性是體。在三而無差別。
<lb ed="G" n="0936a12"/>即體而興妙用。故云心佛眾生即體上所起之用。無差別即用上所顯之體。如人
<lb ed="G" n="0936a13"/>行住坐臥為用。而四威儀中即是體也。又一中有多。多中有一。如臝有子有皮。
<lb ed="G" n="0936a14"/>人有六根之別。合此差別即是一臝一人也。如來出世。欲令眾生悟入此理。
<pb ed="G" xml:id="G157.2600.0937a" n="0937a"/>
<lb ed="G" n="0937a01"/>以期二死永亡。五住永滅。設能悟入。隨順起正觀念。猶如吾人。承認衣食住
<lb ed="G" n="0937a02"/>三。為切體之資具。則於此三。觀念深厚。久之觀念純熟。則全妄成真。今謂
<lb ed="G" n="0937a03"/>三無差別之理。亦復如是。苟能承認此理。即起觀念。觀念之深。即是熏修漸
<lb ed="G" n="0937a04"/>成。迷悟利害。大相徑庭。安可不知。剋實而論。修行即是觀念。令回生換熟
<lb ed="G" n="0937a05"/>耳。何以故。以有思想。即分善惡。善惡之分別。係由環境而生。分別之心。
<lb ed="G" n="0937a06"/>復變起環境。故善惡思想及環境。迭互生起。貪等煩惱可作善可作惡。以之作
<lb ed="G" n="0937a07"/>善。即為人天等果。以之造惡。即感地獄等果。蓋因迷有淺深。故致苦有輕重。
<lb ed="G" n="0937a08"/>貪等從思想而來。思想自知識出生。知識為知覺轉成。思想即心所。知識為
<lb ed="G" n="0937a09"/>心王。知識用得當。乃可由之而成賢哲。用得不當。即能轉入三途。不當者。
<lb ed="G" n="0937a10"/>即趨用忘體。亦即知識之錯謬。設由用認體。即知識而認知覺。則不難即用以
<lb ed="G" n="0937a11"/>得體矣。現前眾生。乃知覺轉為知識。所以惑業苦三。流轉不息。頭出頭沒。
<lb ed="G" n="0937a12"/>永無止期。故迷悟關頭。唯在知識之轉不轉耳。復次心有三義。即本覺所覺能
<lb ed="G" n="0937a13"/>覺。今屢云知覺即指本覺。非能所覺。夫覺有佛菩薩及二乘之別。迷之則成六
<lb ed="G" n="0937a14"/>道。悟之即成四聖。亦祇在個人之體認與否也。始終心要者。何以於三法中但
<pb ed="G" xml:id="G157.2600.0938a" n="0938a"/>
<lb ed="G" n="0938a01"/>說心名。不名始終佛要。始終生要耶。以本覺即佛所證。其法高深。所知覺乃
<lb ed="G" n="0938a02"/>眾生之迷。其法太廣。所以去其高廣之佛法眾生法。而折乎衷。單就吾人現前
<lb ed="G" n="0938a03"/>一念能迷能悟之心。用台教三觀三諦之理。闡明心法之扼要道理。故名始終心
<lb ed="G" n="0938a04"/>要也。夫心無始終。而云始終者。乃就用說故。凡夫以用廢體。今乃對治此病
<lb ed="G" n="0938a05"/>而立名也。謂從聞即心即佛之旨。為入道之始。經斷惑至涅槃之極果為終。復
<lb ed="G" n="0938a06"/>如台教所明五時八教。始說華嚴。終至涅槃。又如佛初成道。三轉法輪為始。
<lb ed="G" n="0938a07"/>鶴林入滅為終。然此一切。皆未離心。無非以心為要。故名始終心要。大師用
<lb ed="G" n="0938a08"/>二百餘字。攝盡一代之教理。誠足為始終心要矣。以上詳釋題目竟。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0938a09"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG157p0938a0901">荊溪湛然大師述</p></cb:div></cb:div>
<lb ed="G" n="0938a10"/><cb:div type="other"><cb:mulu type="其他" level="1">二略釋本文</cb:mulu><head>二略釋本文</head>
<lb ed="G" n="0938a11"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG157p0938a1101">夫三諦者天然之性德也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0938a12"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG157p0938a1201" style="margin-left:1em;">此段發端標起三諦之妙理。諦者審實不虛之義。妙理有三。故曰三諦。何以須
<lb ed="G" n="0938a13"/>三諦耶。以但說一諦顯理不圓故。剋實而言。法界妙理。尚無其一。何況有三。
<lb ed="G" n="0938a14"/>本不可說。何況再說重說。但為憫眾生故。分別開顯。法界法爾具足之三諦
<pb ed="G" xml:id="G157.2600.0939a" n="0939a"/>
<lb ed="G" n="0939a01"/>妙理也。既稱法爾具足。可知此理非是佛創。亦非祖造。故云天然之性德也。
<lb ed="G" n="0939a02"/>當知此理無始常住。實無所從來。只如現前皆是妙理。試觀無量國土。恆沙佛
<lb ed="G" n="0939a03"/>界。隨舉一色一香。無非三諦之理。是以國土眾生。雖屬無盡。而三諦可該攝
<lb ed="G" n="0939a04"/>無餘。更進一步說。即一切諸佛。亦非離此三諦之外。得證妙覺極果。誠因此
<lb ed="G" n="0939a05"/>理。於聖非增。在凡非減。亙三際而常新。故云天然性德。三諦是總稱。別有
<lb ed="G" n="0939a06"/>真諦俗諦中諦之差。以下文中。一一標列。今先說其要。下則略指而已。縱觀
<lb ed="G" n="0939a07"/>宇宙。自其差別群相求之。則難得崖畔。若就性以體認。即微塵芥子亦圓具妙
<lb ed="G" n="0939a08"/>理。此理法爾現成。諸佛證得。則法法全彰。頭頭是道。凡夫不覺。則一任天
<lb ed="G" n="0939a09"/>真。不知不識。故欲了此理。須詳盡三諦。此理極成。任何學理。不能推翻。
<lb ed="G" n="0939a10"/>今欲顯示。亦無遠覓。即於目前每日之操作。及士農工商一切事業上認取。何
<lb ed="G" n="0939a11"/>一非三諦之妙理。若離世界。則無處覓此三諦理也。三諦之中。先解真諦。世
<lb ed="G" n="0939a12"/>界隨舉一事。皆可以真理求之。且就吾人身體之像貌視察。粗略言之。有從少
<lb ed="G" n="0939a13"/>而壯。由壯而老之三階段。微細往察。則時分遷謝。剎那變異。欲尋像貌之本
<lb ed="G" n="0939a14"/>位。實不可得。以遷流不住故。譬如六十老翁。於此六十年間。歲拍一照。當
<pb ed="G" xml:id="G157.2600.0940a" n="0940a"/>
<lb ed="G" n="0940a01"/>以何相為我之本體耶。須知一年一相。即知一月乃至一日一時一分一秒一剎那。
<lb ed="G" n="0940a02"/>各有相貌。新陳代謝。非突然而變。實如瀑流之相續。波浪之相逐。難得定
<lb ed="G" n="0940a03"/>相。是故人身。無時不在五蘊遷流之中。尋至究竟處。我體終不可得。應知一
<lb ed="G" n="0940a04"/>切之呼召。但為假名。乃由色相而立名。由名而呼召。故色相以名字代表之。
<lb ed="G" n="0940a05"/>名藉色立。色藉名顯。相自本空。名字幻立。豈可定執實有。一法如此。法法
<lb ed="G" n="0940a06"/>皆然。豎觀三際。橫察十方。曾無一法為真。故究至法無法相處。則真理自顯。
<lb ed="G" n="0940a07"/>真者了不可得也。以一法不著。體察世界諸法即如如理。即名真諦。金剛般
<lb ed="G" n="0940a08"/>若云。無我無人無眾生無壽者。既無我相等。何以聖者時稱我耶。以佛大慈。
<lb ed="G" n="0940a09"/>為度眾生故。隨情施設。而有我名。此名有假用故。佛於真諦之上而立假名也。
<lb ed="G" n="0940a10"/>如來說無我等相。即是真諦。假有此等名相。即曰俗諦。即世界無世界相。
<lb ed="G" n="0940a11"/>于此世界。成就真諦理。一法不立。大小去來等法。全是對待。對待即是假借。
<lb ed="G" n="0940a12"/>無有實體。故有名即是假借。成就俗諦理。然則此理究為真為假耶。以空在
<lb ed="G" n="0940a13"/>假中。假在空中。有即非有。非有而有。唯是一心。超倫絕待。不可思議。名
<lb ed="G" n="0940a14"/>曰中諦。復次三諦即心佛眾生三無差別之理。中諦即佛。俗諦即眾生。真諦即
<pb ed="G" xml:id="G157.2600.0941a" n="0941a"/>
<lb ed="G" n="0941a01"/>心。如懷仁堂借非懷仁堂而成此名。懷仁堂究以何而立名耶。因緣和合故生是
<lb ed="G" n="0941a02"/>名。而緣生無性。當體即真。是故一切法欲求其真。咸歸了不可得。此真諦也。
<lb ed="G" n="0941a03"/>然空乃表法之名詞。借有而說。相待而有。一切法皆緣生。緣生即是相借而
<lb ed="G" n="0941a04"/>成。是為無性而緣生。即俗諦也。於有而立假。於假而立有。真中有俗。俗中
<lb ed="G" n="0941a05"/>有真。緣生無性即真諦理。無性緣生即俗諦理。審實真諦即是俗諦。審實俗諦
<lb ed="G" n="0941a06"/>即是真諦。終歸不可說。亦不廢真俗即中諦理。夫名詞對事實而說。為引起觀
<lb ed="G" n="0941a07"/>念故。略述事實。俾由觀念。而思修相續。乃至究竟解脫。如桌椅等。借木料
<lb ed="G" n="0941a08"/>人工斧鋸等之諸緣而成。此相借而成。即俗諦。復如五穀之借地水種子陽光等
<lb ed="G" n="0941a09"/>而成。例知一切法皆相假而成。然尋諸法本體。竟了不可得。即真諦。此理究
<lb ed="G" n="0941a10"/>為真為俗。請勿兩可。猶如騎牆。而下定判。孰知幻有即空。空即幻有。泯立
<lb ed="G" n="0941a11"/>同時。終不可定執為真為俗。此即中諦。定執之心。正是凡夫。今明三諦。全
<lb ed="G" n="0941a12"/>為破迷情也。此理無始法爾。非造作而有。故云天然。性者不變壞義。設了此
<lb ed="G" n="0941a13"/>圓融妙理。即可證得本具佛性。德由道而來。道者虛通義。若修功顯。方知自
<lb ed="G" n="0941a14"/>性本具此三種功德也。世間諸法。無一物不變不壞者。唯有親證此理。方知法
<pb ed="G" xml:id="G157.2600.0942a" n="0942a"/>
<lb ed="G" n="0942a01"/>住法位。世間相常。當知性者即此三諦之理。此理不變不壞。故曰性也。三諦
<lb ed="G" n="0942a02"/>統攝性相三千。迷之則但有染用諸苦。悟者即享淨用解脫。含靈皆有佛性。則
<lb ed="G" n="0942a03"/>十二類悉能成佛。成佛即是成就本具之覺性。非分外之事。設不體認此本具之
<lb ed="G" n="0942a04"/>體性。而妄執五蘊之身為我。則是知識用事。分別心生。人我敵對。則三毒熾
<lb ed="G" n="0942a05"/>盛。漸生爭奪殺害。殘忍酷暴。乃至輪轉六趣。自招無窮之苦報。果能一念回
<lb ed="G" n="0942a06"/>光。則本來具足常樂我淨。顯現勝妙之果報。即使之爭奪殺害亦不可能。然則
<lb ed="G" n="0942a07"/>三諦之性理。安可不詳究歟。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0942a08"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG157p0942a0801">中諦者統一切法。真諦者泯一切法。俗諦者立一切法。舉一即三。非前後也。含
<lb ed="G" n="0942a09"/>生本具。非造作之所得也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0942a10"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG157p0942a1001" style="margin-left:1em;">一切法略指佛法心法眾生法。廣則事理六千。統者攝也。中者妙理。一切法更
<lb ed="G" n="0942a11"/>極略為色心。簡說即蘊界處。稍廣之即五位百法。更廣之則三千性相。百界千
<lb ed="G" n="0942a12"/>如。若廣若略。何必歸於中諦所統耶。以中諦是不思議之妙理。亦不思議之妙
<lb ed="G" n="0942a13"/>法。一切法即是不思議理。心不思議。境亦不思議。心境雙融。待絕妙絕。即
<lb ed="G" n="0942a14"/>為妙也。眾生若生信解。即能看破。看破即放下。放下即自在。所以難則歷劫
<pb ed="G" xml:id="G157.2600.0943a" n="0943a"/>
<lb ed="G" n="0943a01"/>修證。易則當下即是。難則修德。易則性德。全性起修則不斷而斷。全修在性
<lb ed="G" n="0943a02"/>則斷即無斷。其理別詳。今知百界千如。均屬妙法。故云統一切法。真諦者泯
<lb ed="G" n="0943a03"/>一切法。以恒沙諸法若求其真。即歸不可得故。俗諦者立一切法。以此百界千
<lb ed="G" n="0943a04"/>如宛然現成故。舉一即三。非前後也者。真泯俗立。俗泯真立。立中有泯。泯
<lb ed="G" n="0943a05"/>中有立。泯立同時。不可強分。故名中諦。且三諦互融。說三說一。乃權為施
<lb ed="G" n="0943a06"/>設。中諦統彼真俗之法。真俗之理。亦非在中諦之外。乃即中之真俗。即真之
<lb ed="G" n="0943a07"/>中俗。即俗之中真。理無漸次。言不頓彰。似有前後耳。是以此三不縱不橫。
<lb ed="G" n="0943a08"/>如伊三點。舉一則三義圓具。偏廢則其理非極。含生本具。非造作之所得也者。
<lb ed="G" n="0943a09"/>含生通指十界而言。本具即天然所具。非造作所得。意謂造作即不能得矣。
<lb ed="G" n="0943a10"/>蓋至理現成。無須妄求。如將妄心歇下。即可契符三德秘藏。佛頂經云。狂心
<lb ed="G" n="0943a11"/>頓歇。歇即菩提。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0943a12"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG157p0943a1201">悲夫秘藏不顯。蓋三惑之所覆也。故無明翳乎法性。塵沙障乎化導。見思阻乎空
<lb ed="G" n="0943a13"/>寂。然茲三惑乃體上之虛妄也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0943a14"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG157p0943a1401" style="margin-left:1em;">悲夫慨歎之詞。佛性本具而不能證得。若牟尼至寶。棄擲不顧。誠足悲愍。秘
<pb ed="G" xml:id="G157.2600.0944a" n="0944a"/>
<lb ed="G" n="0944a01"/>藏者。謂三德雖為本具。然隱秘不現。實由三惑所覆。覆即不了也。三惑即見
<lb ed="G" n="0944a02"/>思塵沙無明。人中固迷。即彼諸天亦未脫出迷網。為貪愛所繫。故愛重則苦深。
<lb ed="G" n="0944a03"/>理所當然。欲脫苦者。須斷貪愛。蓋三界惑染。愛為其本。本除則枝自枯。
<lb ed="G" n="0944a04"/>三界者。欲界色界無色界。共為二十五有。有者有生有死。不出六道也。欲界
<lb ed="G" n="0944a05"/>十四有。六欲天。四洲。四惡趣也。六欲天者。四王天。忉利天。夜摩天。兜
<lb ed="G" n="0944a06"/>率天。化樂天。他化自在天。四洲者。南閻浮提。東弗婆提。西瞿耶尼。北鬱
<lb ed="G" n="0944a07"/>單越。四惡趣者。地獄。鬼。畜。阿修羅。稱欲者。有睡眠段食及慾故。色界
<lb ed="G" n="0944a08"/>七有。初禪中之大梵王天為一有。四禪中之無想天為一有。四禪中之無煩天。
<lb ed="G" n="0944a09"/>無熱天。善見天。善現天。色究竟天。為一有。此五天總名五那含天。為三果
<lb ed="G" n="0944a10"/>聖人所居故。初禪梵眾天。梵輔天。（大梵天亦初禪攝。今別為一有。對破外
<lb ed="G" n="0944a11"/>道計梵天為生萬物之主故。）為一有。二禪少光天。無量光天。光音天。為一
<lb ed="G" n="0944a12"/>有。三禪中少淨天。無量淨天。遍淨天。為一有。四禪中無雲天。福生天。廣
<lb ed="G" n="0944a13"/>果天。為一有。（上列四禪中開出之六天。別為二有者。對破外道妄計無想天
<lb ed="G" n="0944a14"/>以無心為涅槃。妄計五那含無為真解脫故。）稱色者。色界天人有淨妙色。身
<pb ed="G" xml:id="G157.2600.0945a" n="0945a"/>
<lb ed="G" n="0945a01"/>相端嚴故。無色四有。即空無邊處天。識無邊處天。無所有處天。非想非非想
<lb ed="G" n="0945a02"/>處天。各為一有。稱無色者。彼四天人無有形色。唯有心識故。總為三界二十
<lb ed="G" n="0945a03"/>五有。當知即見思二惑之所感也。下三句。自後向前釋。見思阻乎空寂者。空
<lb ed="G" n="0945a04"/>寂即真如本性。於一切法上有此空理。見思能阻礙空寂之理。設能將此見思破
<lb ed="G" n="0945a05"/>除。即可分證偏空。塵沙障乎化導。化度有情。須體認此俗諦理。而遣除塵沙。
<lb ed="G" n="0945a06"/>設塵沙不淨。則於化導為障。無明翳乎法性者。法性謂法。具此三諦之性。
<lb ed="G" n="0945a07"/>是以見思障自利。塵沙障利他。無明通障二利。無明有四十二品。破除一品。
<lb ed="G" n="0945a08"/>即可百界作佛。台教廣明。須者往尋。然茲三惑乃體上之虛妄也者。以上發明
<lb ed="G" n="0945a09"/>三諦之至理。說三諦天然之性德。為含靈眾生之本具。非造作而來。既有如此
<lb ed="G" n="0945a10"/>之性德。堪為成佛之真因。而諸眾生何以不成佛耶。蓋由三惑所覆故。然則眾
<lb ed="G" n="0945a11"/>生竟不得成佛耶。故此轉釋。謂茲三惑乃體上之虛妄也。若三惑真實有者。則
<lb ed="G" n="0945a12"/>永無斷去之可能矣。既知本是虛妄。故得除也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0945a13"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG157p0945a1301">於是大覺慈尊喟然歎曰。真如界內絕生佛之假名。平等慧中無自他之形相。但以
<lb ed="G" n="0945a14"/>眾生妄想不自證得。莫之能返也。</p></cb:div>
<pb ed="G" xml:id="G157.2600.0946a" n="0946a"/>
<lb ed="G" n="0946a01"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG157p0946a0101" style="margin-left:1em;">有此一點虛妄。即不能成佛。故曰世尊喟然而歎也世尊者。於三世為尊故。我
<lb ed="G" n="0946a02"/>輩不得知覺之全體。故其用狹小。世尊得其全體。而起大用。故能離苦得樂。
<lb ed="G" n="0946a03"/>復能令一切眾生離苦得樂。此所以為慈尊也。上云惑既本妄。而眾生不知。故
<lb ed="G" n="0946a04"/>佛生歎也。真如界內絕生佛之假名。平等慧中無自他之形相者。真如無界。此
<lb ed="G" n="0946a05"/>中假說耳。就真如而論。無生佛之假名。何以名真如。非如不真。以明如而真。
<lb ed="G" n="0946a06"/>故曰真如。森羅萬象。無一非如。即無一不真。我輩不識。故將此三諦之理。
<lb ed="G" n="0946a07"/>遮住不顯。萬法不如。所以不真。如即具三諦之理。如從俗而起。由俗而真。
<lb ed="G" n="0946a08"/>圓具真俗。即名中諦。具足此三諦。即名真如。如在本位上論。以俗語而顯。
<lb ed="G" n="0946a09"/>所謂什麼就是什麼。無名可立。無相可表。而一法不捨。即名真如。夫生佛
<lb ed="G" n="0946a10"/>之虛妄假名。從偏計執而生。真如乃真實相。即是圓成實性。法法皆如。離去
<lb ed="G" n="0946a11"/>對待。於本位無受名之處也。復次如者。無分別之心及無分別之名相。故曰於
<lb ed="G" n="0946a12"/>真如之界內絕生佛之假名。以生既假名。佛亦假名。生佛相假而起故。因緣會
<lb ed="G" n="0946a13"/>成。故名眾生。佛即覺悟之眾生。眾生乃是迷中之佛。以覺迷相對而立故。真
<lb ed="G" n="0946a14"/>如絕待。安有假名。平等慧中無自他之形相者。智慧有根本慧。有差別慧。有
<pb ed="G" xml:id="G157.2600.0947a" n="0947a"/>
<lb ed="G" n="0947a01"/>實智。有權智。此云平等慧。即是根本慧。菩薩度生。三輪空寂。以有此平等
<lb ed="G" n="0947a02"/>慧故。證得法法皆如之理。故能照見一切差別諸法。當體平等。非滅除一切始
<lb ed="G" n="0947a03"/>平等。即是無假名。亦無假相也。故金剛云。若見諸相非相即見如來。如即真
<lb ed="G" n="0947a04"/>如理之極證。如來得此體用。故稱如來。如有平等心。即已領知法法皆如。今
<lb ed="G" n="0947a05"/>有自他之相者。以未證平等慧故。但以眾生妄想不自證得莫之能返也者。妄想
<lb ed="G" n="0947a06"/>者其想是妄。若想不妄者。即名返妄歸真。非謂斷除其妄想也。以妄想為因。
<lb ed="G" n="0947a07"/>因若虛妄。則結虛妄之果。其因若真。則得體證真如之果。既無自他之形相。
<lb ed="G" n="0947a08"/>何以有六道輪迴耶。實因眾生之妄想耳。由此妄想。起諸虛相。復執妄為真。
<lb ed="G" n="0947a09"/>故惑業潛伏不能證此真理。莫之能返者。以迷既深。竟不能親見本來也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0947a10"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG157p0947a1001">由是立乎三觀。破乎三惑。證乎三智。成乎三德。空觀者破見思惑。證一切智。
<lb ed="G" n="0947a11"/>成般若德。假觀者破塵沙惑。證道種智。成解脫德。中觀者破無明惑。證一切種
<lb ed="G" n="0947a12"/>智。成法身德。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0947a13"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG157p0947a1301" style="margin-left:1em;">以空假中之三觀。破見思塵沙無明之三惑。而成此般若解脫法身之三德。乃全
<lb ed="G" n="0947a14"/>性起修也。三惑非三觀不破。何以故。見思惑用空觀破之者。以空觀起。則虛
<pb ed="G" xml:id="G157.2600.0948a" n="0948a"/>
<lb ed="G" n="0948a01"/>妄諸相了不可得。當體即真。故分別心息。塵沙惑以假觀破之者。以假觀起。
<lb ed="G" n="0948a02"/>則證知諸有。非有而有。但為幻有。既了幻有。不為所迷。以中觀破無明惑者。
<lb ed="G" n="0948a03"/>以中觀起。乃以不思議心觀不思議境。心境融即。不可思議。證乎三智者。
<lb ed="G" n="0948a04"/>破見思證一切智。破塵沙證道種智。破無明證一切種智。一切智即根本智。佛
<lb ed="G" n="0948a05"/>智照空。如二乘所見也。塵沙破證道種智。即後得智。佛智照假。如菩
<lb ed="G" n="0948a06"/>薩所見也。無明破證一切種智者。佛智照空假中皆見實相。即妙覺果海也。成
<lb ed="G" n="0948a07"/>乎三德者。一切智證般若德。如實覺了法相故。道種智證解脫德。遠離一切繫
<lb ed="G" n="0948a08"/>縛故。一切種智成法身德。法性常住故。上二為用。下一為體。體用不一不異。
<lb ed="G" n="0948a09"/>三者各有常樂我淨之四德。故曰三德。圓人則圓悟圓修圓破圓證圓成。別人
<lb ed="G" n="0948a10"/>則歷次第也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0948a11"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG157p0948a1101">然茲三惑三觀三智三德非各別非異時也。天然之理具諸法故。然此三諦。性之自
<lb ed="G" n="0948a12"/>爾。迷茲三諦轉成三惑。惑破藉乎三觀。觀成證乎三智。智成成乎三德。從因至
<lb ed="G" n="0948a13"/>果。非漸修也。說之次第。理非次第。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0948a14"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG157p0948a1401" style="margin-left:1em;">四種三法不可分離。亦非混淆。以一切即一。一即一切。圓融無礙。迷悟性修。
<pb ed="G" xml:id="G157.2600.0949a" n="0949a"/>
<lb ed="G" n="0949a01"/>咸在一心。故云非各別也。於一體上起此破證成等名。現成一念具足無闕。
<lb ed="G" n="0949a02"/>故云非異時也。天然之理具諸法故者。諸法無一不是天然理中所具故。然此三
<lb ed="G" n="0949a03"/>諦性之自爾等者。說翻迷為悟也。迷此諦理則轉成三惑。欲破惑須藉乎三觀。
<lb ed="G" n="0949a04"/>觀成則證乎三智。智成則成乎三德。從因至果。圓頓法門。非漸而入也。次第
<lb ed="G" n="0949a05"/>者方便也。說之次第即佛垂慈而權說。理非有次第。始終不離一心故。此所以
<lb ed="G" n="0949a06"/>稱為始終心要也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0949a07"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG157p0949a0701">大綱如此。網目可尋矣。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0949a08"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG157p0949a0801" style="margin-left:1em;">佛說妙法大綱如此。心即大綱也。心具性修體用因果事理。說之以言教。然教
<lb ed="G" n="0949a09"/>海汪洋。如網目也。網目雖繁。綱提則目張。故可以此提綱挈領之語。而探尋
<lb ed="G" n="0949a10"/>之矣。</p></cb:div></cb:div>
<lb ed="G" n="0949a11"/>
<lb ed="G" n="0949a12"/>
<lb ed="G" n="0949a13"/>
<lb ed="G" n="0949a14"/>
</body>
<back>
</back></text></TEI>